---
title: >-
    شمارهٔ ۲۰ - در مدح سالار شهیدان حضرت امام حسین (ع)
---
# شمارهٔ ۲۰ - در مدح سالار شهیدان حضرت امام حسین (ع)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بهار است و کند جا، هرکسی در طرف صحرایی</p></div>
<div class="m2"><p>نئی از بلبلی کمتر در افکن شور و غوغایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کبوتروار، هوهو کن برآر از سینه هی هایی</p></div>
<div class="m2"><p>و یا، کوکو چه قمری زن به یاد سرو بالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بکن این شور و غوغا را، دلا در عهد برنایی</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه چون خزان عمر شد از عهد بر، نایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فغان و زاری بلبل ببین وقت سحر با گل</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد با دو صد غلغل ز وصل گل تمنّایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همه عمرت به باطل رفت پس کو حاصل ای غافل</p></div>
<div class="m2"><p>چرا، بذری نمی پاشی در این مزرع به دانایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همه دانند بی باران نروید در چمن ریحان</p></div>
<div class="m2"><p>تو تا کی از سحاب دیدگان اشکی نپالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تعلّق های تن از قُرب جانان کرده محرومت</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود را چون کنی در غلّ، شکایت از که بنمایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>رها کن این تن خاکی که اصل تست افلاکی</p></div>
<div class="m2"><p>تویی مصداق «کرّمنا» که پور پاک بابایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ترا «انّی انا الله» می رسد از خود به خود، هر دم</p></div>
<div class="m2"><p>برای روشنایی در شب تار، ار برون آیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در این دار، ار، ز دار خودپرستی وارهی ای دل</p></div>
<div class="m2"><p>تو چون عیسی زگردون بگذریّ و عرش پیمایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو تا کی از فنا و نیستی ترسان و لرزانی</p></div>
<div class="m2"><p>مترس ای دل به دین احمدی نه کیش ترسایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>فنا، عین بقا و نیستی هستی بود بالله</p></div>
<div class="m2"><p>ولی این را، نمی دانی تو تا مغرور دنیایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ترا، تجرید می باید که توحیدت ز دل زاید</p></div>
<div class="m2"><p>به کلّی از هوی بگذر که نوشی جام صهبایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چه جامی و چه صهبایی چه توحیدی چه تجریدی</p></div>
<div class="m2"><p>تو نشنیدی مگر نامی که می گویند مینایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>می صاف محبّت نوش باد، آن می گساران را</p></div>
<div class="m2"><p>که در میخانه ی توحید مخمورند و شیدایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همه از باده ی حُبّ حسینی تا ابد سرخوش</p></div>
<div class="m2"><p>به راه حق گذشته از سر هستی به یکجایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز هفتاد و دو خُم روز دهم این باده ی گلگون</p></div>
<div class="m2"><p>چنان جوشید کز جوشش همه گشتند دریایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همه فانی ولی باقی چو بوی گل به پیش گل</p></div>
<div class="m2"><p>همه چون سرو سر سبزند و همچون لاله حمرایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بی حُبّ حسین بود آنچه کردند آن وفا کیشان</p></div>
<div class="m2"><p>تولاّی حسین توحید محض آمد به تنهایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>من از عشق و تولاّی نبی بر، وی بدانستم</p></div>
<div class="m2"><p>که جز عشق و تولاّی حسین نبود تولاّیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همه پیغمبران یکسر بنوشیدند از این ساغر</p></div>
<div class="m2"><p>که هریک را بود در سر، به قدر خویش سودایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>محمّد عقل کلّ ختم رسل چون عرش پیما شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز شور باده ی حبّ حسینی گشت اسرایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نبی دانست قدر، این باده را انسان که بایستی</p></div>
<div class="m2"><p>که بر دوش این سبو را، می کشید آن شه به تنهایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>مگر نشنیدی از باغ بنی نجّار، پیغمبر</p></div>
<div class="m2"><p>که بر سروش کشیدی چون گل ریحان به زیبایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بگفتا جبرئیل ای شاه این منّت به دوشم نِه</p></div>
<div class="m2"><p>ز دوش خود، به دوشم نِه جوابش گفت لالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>گهی بر دوش او بودی به هنگام سجود حق</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بر سینه از بهر نزول وحی بالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>حسین عشق و حسین ملّت حسین دین و حسین طاعت</p></div>
<div class="m2"><p>حسین مصداق هر رحمت چه دنیایی چه عقبایی</p></div></div>